<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>AQ100 - Tag - Milky板板の博客</title>
        <link>https://uioqps.github.io/tags/aq100/</link>
        <description>AQ100 - Tag - Milky板板の博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 14 Aug 2020 14:37:36 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://uioqps.github.io/tags/aq100/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-「91」</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-91/</link>
    <pubDate>Fri, 14 Aug 2020 14:37:36 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-91/</guid>
    <description><![CDATA[Grant Jensen cryo-EM The Grant Jensen Video series Probably the easiest way to learn EM and tomography.
outline  电流，线圈，旋钮。电子显微镜的基本结构。 电子枪eletron gun，电子透镜lense，色谱柱column，样品室chamber，能量过滤器，检测器，真空系统vaccum以及有关安全性 傅里叶变换和倒数空间。解释一维，二维，三维中的傅立叶变换。关于卷积和互相关的一些知识。  1 2 3 4  - What four parameters define a sine wave? What is the difference between a temporal and a spatial frequency? What in essence is a “Fourier transform”? How can the amplitude of each Fourier component of a waveform be found?    图像形成  幅度对比和相位对比，波传播以及添加具有不同相移的波如何产生不同的影响。这将使我们准备讨论对比度传递函数，散焦以及散焦的效果。 包络函数，最后，我们将讨论如何校正对比度传递函数振荡。   challenge  如何在电子显微镜的超高真空内保存原始状态的生物材料。现在，有些方法是在室温下完成的，还有一些方法涉及冷冻。我们将讨论所有这些。我们还将讨论使用的不同网格。 如何从电子显微镜传递的投影图像中获得三维重建 辐射损伤   层析成像  讨论层析成像样品制备的特殊问题 数据收集，如何选择记录倾斜序列和生成断层图所需的所有不同参数。 断层扫描所涉及的重建的特殊问题。如何识别断层图中的感兴趣对象。 这项技术的局限性   cryo-EM中的第二种基本形式，即单粒子分析  如何创建良好的初始模型 如何避免参考偏差，通常使用的基本工作流程的其他变化，如何评估分辨率   二维晶体学  样本准备问题，关于二维晶体学和重建数据收集的要点    background ]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-90</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-90/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:02:10 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-90/</guid>
    <description><![CDATA[解析肿瘤与免疫细胞的互作 癌症免疫疗法基于诱导或增强对癌症的免疫应答的药剂。 目前，除了靶向癌细胞的单克隆抗体外，单一疗法还基于三种策略：使用检查点阻断剂，接种新抗原和过继性T细胞转移。 另外，免疫单一疗法的组合以及免疫疗法和靶向疗法的组合也正在研究中。
癌症免疫疗法有可能适应肿瘤的变化，因为免疫系统能促进特定的T细胞的产生，识别肿瘤表面发生改变的抗原从而杀死肿瘤细胞。然而，肿瘤细胞可以通过上调免疫细胞表面的免疫检查点分子，如细胞毒性T淋巴细胞相关蛋白4（CTLA4）或程序性细胞死亡分子1（PD1）来逃避免疫系统的检测。最近，已经引入了几种阻断免疫检查点并由此增强抗肿瘤T细胞应答的抗体，并显示出显著的临床效果。接受CTLA4靶向抗体治疗的黑色素瘤患者，3年后存活曲线达到平台期，表明这种方法持久的益处甚至治愈潜力。此外，PD1靶向抗体的功效不仅在黑色素瘤中显示，而且在九种不同的肿瘤类型中也显示出来，如非小细胞肺癌，肝癌，肾癌和淋巴癌7。我们目前正在目睹检查点阻滞剂的快速发展，从150多项临床试验中可以看出，它们被用在单一疗法或联合治疗中7。然而，只有一小部分患者对检查点阻滞剂的单一疗法有反应，因此确定精确的作用模式和预测标志物是需要深入研究的主题。
继第一批癌症免疫疗法 - 即单克隆抗体的使用，以及检查点阻断剂免疫疗法的开发，和其他免疫治疗策略，包括治疗性疫苗和工程化T细胞，使得肿瘤 - 免疫细胞相互作用成为焦点。解析这些复杂的相互作用，有望鉴定预测性生物标志物，发展新药或新的治疗手段，并且促进机制研究。然而，由于这两种多细胞生态系统的演变和异质性，使得肿瘤-免疫细胞相互作用的研究具有相当大的挑战：癌症的发展，可以看作是一种进化过程；免疫系统，包含许多先天和适应性免疫细胞亚群，其中一些表现出表型可塑性并具有记忆。NGS技术和其他中高通量技术正在产生大量数据，需要信息系统来处理和分析数据，提取信息以开发机制理论并支持临床决策。因此，癌症免疫基因组学也可以被视为信息科学，并将为新型免疫治疗策略的开发和成功应用铺平道路。
首先简要介绍肿瘤-免疫细胞的相互作用，然后讨论用于挖掘癌症基因组数据和提取免疫参数的计算基因组学工具。 专注于对NGS数据的更高级别分析，包括肿瘤浸润淋巴细胞（TILs）的定量，肿瘤抗原的鉴定和T细胞受体（TCRs）的分析，并提供有关需求和功能的信息以帮助选择工具和分析管道的组装。 虽然这里的重点是癌症免疫学，但所讨论的计算方法也为研究其他疾病提供了手段，如自身免疫，炎症，感染或移植物抗宿主疾病。
肿瘤-免疫细胞互作 癌症免疫循环包括几个连续步骤：癌细胞产生的新抗原在癌细胞死亡后释放并被树突细胞捕获。 接下来，树突细胞将主要组织相容性复合物（MHC）分子上捕获的抗原呈递给T细胞，导致针对癌症特异性抗原的效应T细胞应答的引发和活化。 在趋化因子梯度的指导下，活化的T细胞进入并渗入肿瘤部位。 T细胞通过T细胞受体（TCR）和新抗原-MHC复合物之间的相互作用特异性识别并结合癌细胞并杀死癌细胞（细胞溶解活性）。 各种分子和基因组学工具可用于评估这些癌症免疫细胞相互作用的每个阶段及其刺激或抑制因子。
组学数据分析概述 NGS技术在基因组，转录组或表观基因组分析中的应用是肿瘤免疫基因组学数据的主要来源。此外，最近在图像技术和相关软件工具以及细胞表型分析技术方面取得了进展，可以生成与基因组类型相辅相成的数据类型。对于肿瘤免疫基因组学中大多数问题，可以应用与癌症基因组学中相同的NGS技术，它们包括全外显子组测序（WES），全基因组测序（WGS），RNA-seq，用于DNA甲基化分析的亚硫酸氢盐测序和单细胞测序。 然而，对于特定应用，例如TCR测序，需要仔细考虑读取长度，测序数据（WES，WGS或RNA-seq）的深度和类型。
在癌症免疫学的背景下对组学数据的分析可以被视为两步程序（图2）。在对原始数据进行预处理之后，第一步是组学数据分析，主要关注肿瘤本身。该步骤包括用于鉴定SNP，小的插入和缺失，拷贝数变异（CNV），结构变异，基因融合以及变体注释的工具。基因组分析组中的另一组工具用于分析使用RNA-seq评估的基因的表达，从WES和/或SNP阵列数据估计肿瘤异质性或分析DNA甲基化模式。第二类分析使用免疫基因工具，更关注肿瘤-免疫细胞相互作用。作为输入数据，它们使用基因组分析和/或原始测序数据的输出。这些免疫基因组学分析的结果提供了有关肿瘤微环境的两个关键特征的信息：浸润的免疫细胞的组成和功能定向以及肿瘤抗原的来源和数量。
基因组数据确定肿瘤浸润的细胞组成 由于不同类型的TIL对肿瘤进展有不同的影响，确定肿瘤中免疫浸润的细胞组成不仅提供了预后信息，而且还可以促进标志物预测和新治疗策略的发展。成像和细胞表型技术被广泛使用，可以提供有关免疫结构的部分信息，但细胞表型分析技术的固有局限性阻碍了大量TIL亚群的特征化。因此，研究人员开发了计算基因组工具以提供TIL的全面图像。应用于此目的的计算基因组学工具可以分组为基因集富集分析（GSEA）和去卷积方法（图3a）。值得注意的是，GSEA和反卷积方法都依赖于个体细胞群的表达谱矩阵。用这些方法重建的TIL亚群包括在表达谱的参考矩阵中定义的免疫亚群。
富集方法依赖于基因集分析技术，基于样本之间的比较或单样本方法。 GSEA评估排序基因列表，用于统计富集参与某种途径和细胞过程的基因。在比较方法中，基于两种生物状态之间的差异表达对基因进行排序。或者，可以使用单样本GSEA（ssGSEA）富集评分，表示特定基因组中的哪些基因在单个样品中上调或下调了。 GSEA可用于解释从微阵列或RNA-seq获得的基因表达数据。
GSEA的优势在于它可以使用现有工具轻松应用，与传统的基因表达分析相比，没有额外的样本量要求。GSEA的必要要求是与特定免疫亚群相关的基因标记的组装（图3b）。在一项开创性研究中，从免疫和非免疫细胞的全血微阵列表达数据中定义了一组免疫特征基因34。最近，来自人免疫学项目的免疫学特征的基因集合（ImmuneSigDB）35被收录到分子特征数据库（MSigDB）36中。通过分析389项关于小鼠和人体免疫系统中细胞状态和扰动的已发表研究，产生了约5,000个注释良好的基因的补充35。
解卷积方法使用表达特征矩阵从来自细胞混合物的表达数据推断特定细胞比例（图3c）。基于该算法，开发了一种使用二次规划进行异质组织去卷积的R包.37。这个名为DeconRNASeq的软件包可以处理RNA-seq数据，但它仅在少数细胞类型的混合物上得到验证。已经开发了几种其他方法，其使用各种技术来解决病态反问题（表1）。最近，一种用于从大块肿瘤的微阵列数据推断白细胞亚型的计算方法（称为CIBERSORT）被引入38。 CIBERSORT使用22个白细胞亚群的信号表达矩阵并实现线性支持向量回归38。尽管计算方法有各种成功的应用，但仍有几个问题需要改进30。首先，需要具有基因表达谱的参考矩阵，所述基因表达谱来自血液样品或优选来自使用RNA-seq的肿瘤样品的分选的免疫细胞亚群。其次，由于解卷积对噪声敏感，因此必须开发和实现鲁棒算法。第三，需要使用独立方法验证方法，例如荧光激活细胞分选（FACS）或免疫组织化学。
与基于基因表达谱的去卷积方法一样，细胞谱系特异性DNA甲基化模式可用于检测和量化白细胞亚群39。为此目的，使用微阵列平台（即，Illumina Infinium 27k和450k DNA甲基化阵列），使用来自少数甲基化CpG基因座的信息到全基因组基因座开发了许多方法和工具39-41。将这种方法应用于亚硫酸氢盐测序技术的数据非常简单。从表观基因组关联研究中可以明显看出，表观基因组在不同细胞类型中的变异很大。
肿瘤抗原的鉴定 T细胞能够识别与肿瘤细胞的MHC分子结合的肿瘤特异性抗原而排斥肿瘤。具有高肿瘤特异性的抗原 - 即由肿瘤细胞展示而不是由正常细胞展示 - 具有引发肿瘤特异性免疫应答的潜力，从而将不良副作用的风险降至最低，因此对于诸如工程化T细胞和治疗性疫苗的癌症免疫疗法具有重要意义。
三类抗原具有高肿瘤特异性：首先是病毒抗原，其源自在病毒感染的肿瘤细胞中表达的病毒基因；第二种是癌症种系抗原（CGAs），是通常仅由滋养细胞和种系细胞表达但在肿瘤细胞中具有异常表达的蛋白质;第三种是新抗原，它们是由体细胞突变基因的表达产生的肽链。自从发现第一个CGA，黑色素瘤抗原1（MAGE1;也称为MAGEA1）被鉴定以来，已经在几种肿瘤类型中鉴定到表达的大量癌症种系基因。迄今为止，Cancer-Testis数据库包含了有关CGA，和其在肿瘤和正常组织中的表达以及诱导的免疫应答的信息。利用可用的CGA列表，可直接在肿瘤和正常样品的RNA-seq数据中提取它们的表达水平。
新抗原可被认为具有严格的肿瘤特异性，因为它们源于恶性细胞中的突变基因的表达，但不存在于正常基因组中。为了引发免疫应答，必须将突变的蛋白质蛋白水解加工成短肽，然后与MHC分子结合，以呈递给T细胞（图4）。当从匹配的肿瘤和正常样品中获得NGS数据时，可以通过整合三个计算任务来计算新抗原（图4）：从匹配的肿瘤-正常样品中鉴定突变蛋白，然后进行HLA分型和然后预测新抗原-MHC的结合亲和力。
注意评估数据是否允许提取无偏见和有意义的信息。例如，阅读长度和覆盖深度对来自测序数据的免疫库和HLA等位基因的分析具有强烈影响。此外，还必须考虑用于生成数据的测序平台，以确定所选工具是否能够区分平台特异性测序错误与真实变体。另一个需要考虑的问题是批次效应，它是由不同实验条件引起的变异的技术来源。 可以使用降维工具（例如主成分分析）识别这些假象，并随后使用替代变量分析进行校正。]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-89</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-89/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:02:06 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-89/</guid>
    <description><![CDATA[Darwin IV 达尔文演化论最大的一个漏洞就是“寒武纪生命大爆发”：在寒武纪之前的地层中，只发现了简单的原核生物，但紧接着在短短2000万年之内，地球上同时蹦出了一系列与现代动物形态基本相同的动物，连达尔文自己都觉得无法自圆其说。所以，后人提出了很多新学说来对达尔文的演化论进行修正，下面我介绍几个比较有名的学说。
新达尔文主义 最有名的代表性人物就是孟德尔，魏斯曼和摩尔根。（排名不分先后，大神们地下有知，不要出来咬我）孟德尔提出了性状分离，魏斯曼用切断尾巴的小鼠证伪了获得性遗传，摩尔根用果蝇证实了染色体携带遗传物质，这些应该都在中学生物课中讲授过（这点求证，我中学毕业的比较早，教材和现在不一样，只是讲课时看本科生都知道这些，所以猜他们中学时学过），我就不多啰嗦了。新达尔文主义最大的贡献就是把遗传和自然选择结合起来，但是也有很大缺陷，限于当时的认知水平，他们只在个体水平上研究演化。
综合进化论或曰现代达尔文主义 综合进化论的主要观点有：彻底否定获得性遗传、强调进化的渐进性、认为进化是群体而非个体现象、将物种看作是一个生殖隔离的种群、肯定了自然选择的压倒一切的重要性、认为进化的速度和方向几乎完全是由自然选择所决定等。代表人物有杜布赞斯基（Dobzhansky，也有翻译成杜布尚斯基的，据说杜布赞斯基还曾将李森科的《遗传与变异》翻译成英文，只能慨叹大科学家也是人，也害怕攀附权贵的流氓）和赫胥黎等人。顺便八一八赫胥黎家族。
间断平衡论 这是俩美国大牛埃尔德里奇（Niles Eldredge）和古尔德（Stephen Jay Gould）1972年提出的理论。他们认为进化是一种在短时间内爆发式产生的进化与在长时间稳定状态下的一系列渐变进化之间交替进行的过程，用图解释就是这样。
A是传统的观点，认为演化是稳步缓慢地进行的，而B间断平衡论认为演化可以在瞬间完成，之后长时间内物种的形态结构等等不发生什么变化。这个模型可以很好地解释“寒武纪生命大爆发”，但是依然有很大的漏洞，有人反驳说从南方古猿到直立人，脑容量从400ml增加到900ml用了350万年，这种脑容量的增长必须是渐变的，符合A的模型。所以间断平衡论还在争议中。
分子进化中的中性学说 68年由木村资生（Motoo Kimura）提出的，他的观点是在分子水平上大多数的突变是中性的。学过生物学的都知道中心法则：遗传信息的流向是DNA—RNA—蛋白。在核酸翻译成蛋白的过程中，三个碱基编码一个氨基酸，也就是常说的三联密码子。如果仅有第三个碱基发生突变而不会影响编码的氨基酸，这个现象叫密码子的简并性。另外，很多时候氨基酸的突变也不会改变蛋白的功能区结构，同时基因组内还包括许多非编码区，非编码区的突变不会进行蛋白翻译，所以这种突变也是无义突变。木村先生就是从这点下手，计算碱基和蛋白的突变速率，得出这些突变往往并不会改变生物大分子的功能的结论，进而认为绝大多数突变是中性的，不会对个体造成有利或不利的影响。这种“中性突变”经过随机的“遗传漂变”在群体中固定下来或消失。请注意上面这句话中的“随机”二字，这个学说是通过中性突变和随机漂变这两个概念削弱了达尔文的选择理论，但依然不否认自然选择。本学说近年来受到很大关注，但由于提出的时间比较短，而且还有别的例子可以反驳中性学说，比如血红蛋白beta链第六位氨基酸突变本应导致镰刀形红细胞贫血症，这种病症的患者寿命极短，但却可以抗疟疾，使得在疟疾流行地区有很多人具有这种突变，所以本学说还需要更多的数据进行验证。]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-88</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-88/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:02:01 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-88/</guid>
    <description><![CDATA[B细胞受体胞外结构域的构象变化 在B淋巴细胞活化的起始阶段，抗原结合驱动B细胞受体胞外结构域内发生的构象变化。
B淋巴细胞是抗体免疫应答的核心效应细胞，通过分泌防护性抗体来清除入侵机体的病原体，从而保护人体的健康，并且留给人体记忆性免疫力。B淋巴细胞通过其表面表达的B细胞受体（BCR）识别外来病原体抗原，随后启动免疫活化进程。一直以来，抗原与BCR结合后起始B淋巴细胞活化的精细机制并不明确。该论文结合活细胞内蛋白质定点标记技术和荧光共振能量转移技术，利用全内反射荧光显微镜及荧光寿命显微镜等成像手段，研究了BCR在结合单价膜联抗原后，其胞外结构域内发生的构象变化。该论文发现IgM型BCR（IgM-BCR）在结合抗原后，膜联免疫球蛋白（mIg）分子内部发生了特定的构象变化；相比之下，IgG型BCR（IgG-BCR）在结合抗原后，mIg分子与Igα/β之间的距离发生了显著变化。上述构象变化与B淋巴细胞的活化强度密切相关。另外，IgM-BCR与IgG-BCR在结合抗原后表现出的构象变化差异取决于两者的mIg分子胞内区差异。这一发现为抗原结合起始BCR介导的B淋巴细胞活化的机制提供了新的解释：胞外的抗原结合通过引起BCR内部的构象变化，从而将活化信号传递至B淋巴细胞的胞内以开启下游信号通路。同时，这些研究成果也为B淋巴细胞免疫活化的调控机制研究提供了新的思路，帮助人们进一步理解B淋巴细胞活化的起始机制，从而对探索B淋巴细胞活化失调相关疾病的致病机理、以及药物与疫苗研发等重要工作提供新的理论依据。
lwl
B细胞异常活化与相关疾病（Science、J Exp Med、Leukemia两篇、Cell Research、eLife和J Immunol两篇）、脂类代谢网络调控B细胞活化新机制（Cell、Science Immunology、Cell Reports、Nature Communications两篇、J Immunol和Frontiers in Immunology）、受体复合物调控B细胞活化新机制（Science Advances、PNAS、eLife、Chemical Science、International Immunology和J Leukoc Biol）和机械力感知系统调控B细胞活化新机制（J Cell Biol、Science Signaling、eLife两篇、J Immunol、Eur J Immunol和Protein Cell）
抗原结合引起的IgM-与IgG-BCR构象变化]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-87</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-87/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:56 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-87/</guid>
    <description><![CDATA[首个硅藻光系统II-捕光天线超级复合体的近原子分辨率结构 单颗粒冷冻电镜技术解析的海洋硅藻角毛藻（Chaetoceros gracilis)光系统II-捕光天线超级复合体分辨率为3.02埃的三维结构，为解释硅藻 (diatom) 高效的能量传递和强大的光保护机制提供了关键的结构依据。
光系统II（PSII）是一个色素-蛋白超级复合体，它催化光诱导的水裂解反应，将太阳能转化为化学能，并释放出氧气。为了充分利用太阳能，光合生物进化出不同的捕光天线复合体（LHCs）用来捕获太阳能，并将能量传递给光系统II。捕光天线复合体II（LHCII）与PSII核心结合形成PSII-LHCII超级复合体。生活在不同环境处在不同光照条件下的不同进化路线上的光合生物有着复杂多变的LHCII。LHCII除了捕获光能之外，还有一个重要功能就是将强光照条件下吸收的多余的能量耗散掉，从而避免强光对光系统的损伤。
硅藻的适应性极强，除了空气和沙漠外，几乎所有的环境中都有硅藻，因此硅藻贡献了地球上每年原初生产力的25%左右（吸收二氧化碳的能力占全球生态系统的四分之一左右）。硅藻强大的适应能力依赖于其精致的细胞结构，高效的光合作用能力以及强大的光保护能力。硅藻的捕光天线系统主要结合叶绿素a/c和岩藻黄素（Fx），因此硅藻的捕光天线系统被命名为FCP，独特的捕光天线系统使硅藻在水下能高效的利用蓝绿光，同时还有极强的光保护能力 (图1)。
通过单颗粒冷冻电镜技术解析的海洋硅藻角毛藻（Chaetoceros gracilis)光系统II-捕光天线超级复合体的结构的整体分辨率达到3.02埃 (图2)。该结构显示PSII-FCPII超级复合体为二聚体，每个单体包含PSII核心的24个亚基和FCPII的11个亚基，还有200多个色素分子以及大量的脂质分子，整个PSII-FCPII超级复合体含有70个蛋白亚基，分子量高达1.4 MDa。硅藻的PSII核心与蓝藻和高等植物的比较相似，但是在放氧中心发现了另外5个外周蛋白，以及另外两个跨膜蛋白亚基，这两个跨膜蛋白亚基连接了PSII核心和FCPII。FCPII主要由两个四聚体组成，其中一个四聚体与PSII核心紧密结合（ST），另外一个则较为松散（MT）。另外还有三个FCP单体与PSII核心结合，其中两个FCP单体介导了结合较为松散的FCP四聚体（MT）与PSII核心的结合，第三个FCP单体结合在这个四聚体的外侧。硅藻PSII-FCPII的这种组装形式与绿色系进化路线光合生物的PSII-LHCII显著不同，硅藻紧密结合的FCP四聚体和松散结合的FCP四聚体的位置与高等植物紧密结合的LHCII三聚体和松散结合的LHCII三聚体的位置刚好相反。硅藻PSII-FCPII复合体近原子分辨率结构还揭示了大量的叶绿素a（Chls a）, 叶绿素c（Chls c），岩藻黄素（Fx），硅甲藻黄素（Ddx）和胡萝卜素（BCR）独特的排列方式，为阐明PSII-FCPII超级复合体独特的吸收光谱，高效的能量传递，水裂解和强大的光保护机制提供了重要基础，为揭示PSII复合体的进化演变提供了重要线索，也为人工模拟光合作用提供了新理论依据，同时为后续指导设计新型作物、提高作物的捕光和光保护效率提供了新思路。
A图从类囊体基质侧看整个PSII-FCPII超级复合体，虚线将整个结构分为两个单体。 B图将PSII-FCPII单体的各个亚基名称标识出来。 C图和D图将类囊体腔侧的5个蛋白亚基名称标识出来。]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-86</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-86/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:52 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-86/</guid>
    <description><![CDATA[组蛋白修饰通过促成相分离来调节染色质区室化 基因组被封闭在一个膜结合的细胞器中，即细胞核，以便更好地控制遗传信息流。在细胞核内，基因组被进一步调控形成很多区室或区域，这些区室或区域在调节基因表达时起重要作用。从它们的一些特征判断，这些动态实体区室类似于无膜细胞器。许多在染色质区室化中起作用的蛋白质具有LLPS的固有能力。这些包括之前关于植物中ADCP1的研究，其他还有HP1α，HP1a，CBX2。基于这些观察结果，有人已经提出染色质区室化是通过LLPS形成的。但是之前的研究都无法解释为什么无法自身或与DNA发生相分离的HP1β和HP1γ是如何行使类似的功能，以及组成型异染色质的形成是否受到人缘的三种HP1蛋白通过形成多价复合体与其识别的H3K9me3通过LLPS调节。
李丕龙和李海涛课题组合作证明在试管中，H3K9me3修饰与识别其修饰的HP1染色质结构域Chromodomain(CD)的多价态相互作用可导致异染色质的形成。作者使用了两种多价HP1-CD复合体（SUV39H1/HP1, TRIM28/HP1）以及人源细胞核提取物重点染色质片段（NE）、体外重组具有H3K9me3修饰的核小体串（NA）作为实验体系。几条证据表明这些液滴的形成是由于LLPS介导形成的。由此产生的液滴让人联想到异染色质的动态行为，以及对生化调节和突变表型的反应。作者得出结论，多价H3K9me3/CD相互作用驱动形成的LLPS是细胞中异染色质形成的关键作用力。综上所述，提出了组蛋白标记通过促进LLPS来调节染色体区室化的一般机制。
核小体串上的H3K9me3与HP1复合体的CD的多价相互作用介导的液-液相分离促进异染色质区室的形成]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-85</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-85/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:49 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-85/</guid>
    <description><![CDATA[5S核糖核蛋白复合体的合成与组装 对现有生命体系中生物大分子手性单一性问题,利用多学科交叉手段构建由L型核酸和D型蛋白质组成的镜像生物学体系。此前已报道镜像DNA的复制、PCR扩增、转录、逆转录、测序等多个系统 (Nat Chem, 8:698-704, 2016; Cell Discov, 3:17037, 2017; Chem, 5:848-857, 2019; Cell Chem Biol, 25:1151-1156, 2018)，并正在向构建基于镜像核糖体的镜像翻译系统方向努力，以实现完整的镜像中心法则。
构建镜像核糖体,镜像转录系统制备了镜像5S核糖体RNA，同时全化学合成了三个核糖体蛋白L5、L8和L25的镜像版本。实验表明，与天然系统相似，三个镜像核糖体蛋白均能与镜像5S核糖体RNA结合并形成复合体，而且这种结合具有手性选择性。此研究向构建由镜像核糖体RNA、转运RNA、核糖体蛋白及翻译因子组成的完整镜像翻译系统迈出了探索性的一小步。
体外组装]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-84</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-84/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:45 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-84/</guid>
    <description><![CDATA[icSHAPE icSHAPE可以高通量地获取整个转录组的RNA结构。但是，之前的研究测得的是细胞内所有RNA的平均结构，不能区分不同空间分布的细胞组分间RNA结构的差异。
通过整合亚细胞分离技术与高通量RNA探测技术icSHAPE，解析了来自于人类和老鼠的两个不同细胞系染色体上，细胞核内与细胞质内三个组分的RNA结构。研究比较了不同亚细胞定位的RNA结构，并建立了RNA结构动态变化的位点图谱。通过关联研究，系统性分析了不同类型RNA修饰对RNA结构的影响，以及RNA结构和不同RNA结合蛋白（RBP）结合之间的相互关系。进一步，基于RNA的结构变化，将RNA的N6-甲基腺苷修饰（即m6A）的阅读器蛋白（reader）分成直接和间接阅读器（即结构阅读器）蛋白，以及阅读器和拮抗阅读蛋白。论文最后对新发现的m6A拮抗阅读蛋白LIN28A进行了验证。
出了RNA结构的动态变化特性，及其在基因调控中的功能意义。并深入解析了RNA结构动态变化的分子机制，特别是其与RNA修饰、RBP结合之间的相互关系。
by sunlei &amp; stanford]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-83</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-83/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:41 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-83/</guid>
    <description><![CDATA[如何利用同源建模预测蛋白质三级结构 已知蛋白质的一级序列，如何能够获得其三级结构呢？结构生物学领域的科学家们能够利用扫描电镜，核磁共振以及X衍射等手段获得绝大多数蛋白质的结构。但解析蛋白质结构毕竟是一个专门的领域，对于“门外汉”，同时又没有资金委托他人来解析结构的研究者来说，就只能自己预测了。
预测分为从头预测和同源建模。同源建模预测的准确度高于从头预测，尽管依然没有真实测定来的准确。通过对预测结构的分析, 是可以获得很多信息的，比如解释酶的催化机理或者预测蛋白质的突变位点, 推断蛋白质结构与功能的关系等等。那么如何利用同源建模来预测蛋白质的三级结构呢？
同源建模的原理 首先我们要了解同源建模的原理。同源建模具体指的是以与未知结构蛋白具有同源性的已知结构的蛋白作为模版，用生物信息学的方法通过计算机模拟和计算，根据一级序列预测其三维空间结构。
同源建模基于两个原理。第一，一个蛋白质的结构由其氨基酸序列唯一决定，知道其一级序列，在理论上就可以获取其二级结构以及三级结构。第二，蛋白质的三级结构在进化中更稳定或者说更保守。如果两个蛋白质的氨基酸序列有50%相同，那么约有90%的a-碳原子的位置偏差不超过3 Å，这是同源模型化方法在结构预测方面成功的保证。同源建模通常要求模板蛋白与目标蛋白的序列一致性高于30%。
同源建模的步骤 同源建模可以通过以下7个步骤进行[1]：
1、搜索结构模型的模板(T)。 同源建模方法假设两个同源的蛋白质具有相同的骨架。为待预测的蛋白质建立模型时，首先按照同源蛋白质的结构建立模板T。所谓模板是一个已知结构的蛋白质，该蛋白质与目标蛋白质U的序列非常相似。如果找不到这样的模板，则无法运用同源模型法。
2、序列比对。 将目标蛋白质U的序列与模板蛋白质T的序列进行比对，使U的氨基酸残基与模板蛋白质的残基匹配。比对中允许插入和删除操作。
3、建立骨架。 将模板结构的坐标拷贝到目标U，仅拷贝匹配残基的坐标。在一般情况下，通过这一步建立目标蛋白质U的骨架。
4、构建目标蛋白质的侧链。 可以将模板相同残基的坐标直接作为目标蛋白质的残基坐标，但是对于不完全匹配的残基，其侧链构象是不同的，需要进一步预测。侧链坐标的预测通常采用已知结构的经验数据，如ROTAMERS 数据库中的经验结构数据。
5、构建目标蛋白质的环区(loop)。 在第2步的序列比对中，可能加入空位，这些区域常常对应于二级结构元素之间的loop，对于环区需要另外建立模型。一般也是采用经验性方法，从已知结构的蛋白质中寻找一个最优的环区，拷贝其结构数据。如果找不到相应的环区，则需要用其它方法。
6、优化模型。 通过上述过程为目标蛋白质U建立了一个初步的结构模型，在这个模型中可能存在一些不相容的空间坐标，因此需要进行改进和优化，如利用分子动力学、模拟退火等方法进行结构优化。
7、模型验证 蛋白质结构预测结果需要进行验证。下面是一个常用的结构检测服务器：来源于UCLA-DOE的SAVES服务器，http://services.mbi.ucla.edu/SAVES/
这个服务器内包括6个用于预测结构准确性的工具，分别是PROCHECK、WHAT_CHECK、ERRAT、VERIFY_3D、PROVE、CRYST1 record matches、Ramachandran Plot、WedMol Viewer。这些软件可以分为两类：一类是检查结构的立体化学信息，比如PROCHECK。立体化学信息包括键长，键角，对称性，结构包埋率等等。另一类是检查序列与结构的匹配度，比如VERIFY_3D。用户可以同时运行所有的软件，也可以单独选择某一个进行运行。
PROCHECK生成的拉氏图（Ramachandran plot）。拉氏图就是蛋白质中残基的两个二面角ϕ 和 ψ 的相互关系图，将所有氨基酸的ϕ 和 ψ值相互对应，就可以做出这样的图了。在一个氨基酸中，ϕ指的是Ca与N之间的二面角， ψ指的是Cα与羧基C之间的二面角（详见下图）。 拉氏图分为四个区域: most favoured (red), additional allowed (yellow), generously allowed (light yellow) 以及disallowed (white)，红色表示的是最合适的区域，白色表示最不适合的区域。一个高质量的蛋白质结构的分辨率通常小于2 Å， R-factor小于20%。统计分析118个这样的蛋白质结构表明，对于一个高质量的模型结构来说，其90%的ϕ and ψ 值都应该在红色的区域内[2]。
下面对几个常用的软件进行简单介绍：
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15  Swiss-Model 这是非专业人士使用最广泛的一个工具，其特点是简单，自动化并且对学术团队免费。 网址：https://swissmodel.]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-82</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-82/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:37 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-82/</guid>
    <description><![CDATA[高性能磁标签：溶液与细胞内蛋白质三维结构测定、动态变化与作用研究的生物顺磁共振  Site-specific tagging of proteins with paramagnetic ions for determination of protein structures in solution and in cells
 在Acc. Chem. Res.上总结了近10年生物体系的磁标签与蛋白质定点标记方法的发展，及其应用于生物磁共振（核磁共振和电子自旋共振）测定蛋白质三维结构、动态变化与细胞内行为。 如何获取顺磁信息 蛋白质的三维结构、动态变化与相互作用是化学生物学和结构生物学研究中的重要内容，如何在细胞内环境下发展高分辨率方法阐述大分子作用机制与功能关系是迄需解决的重要问题。核磁共振和电子自旋共振分辨从原子核和电子层次上提供大分子的细微结构信息，发展高效的生物磁共振技术是了解细胞内环境下大分子运动机制的重要手段之一。核磁共振中的顺磁效应早期应用于复杂有机分子的谱学分析，随后逐渐应用到结构生物学和化学生物学研究领域中。核磁共振常用的顺磁效应有顺磁弛豫增强（paramagnetic relaxation enhancement, PRE）、赝接触位移（pseudocontact shift, PCS）和残余偶极耦合（residual dipolar coupling, RDC），这些信息都是研究生物大分子的重要结构约束条件。由于大部分生物大分子中不包含顺磁中心，因此获取顺磁信息需要对蛋白质进行定点修饰。核磁共振能提供原子分辨的蛋白质结构与作用信息，应用于生物磁共振研究的蛋白质定点修饰反应需要严格控制修饰的化学反应选择性和特异性并且同时保持蛋白质稳定的三维结构与活性。最近发展的双电子自旋共振（DEER）在测定大分子间作用过程中的距离变化，特别是细胞内行为，为精细大分子作用机制提供了重要研究手段，而DEER测定的关键是依靠高性能的顺磁标记物或顺磁探针；核磁共振中的顺磁效应同样依靠高性能的顺磁标签。因此发展温和、高产率的蛋白质定点顺磁标记方法是目前生物顺磁共振研究的重要内容。
蛋白质定点顺磁标记中探针质量评价与顺磁效应分析 作者首先讨论了生物体系中通常应用到的顺磁性物质，论述并评价了自由基、过渡金属离子和稀土离子的适用性并提出稀土离子应用到细胞内生物磁共振（包括NMR和EPR）研究中的优越性，这是由于多数稀土三价阳离子的氧化还原稳定性、化学性质的类似性和多样的磁各向异性。随后根据多年的研究经验，作者系统论述了发展高质量顺磁探针应考虑的一些重要因素如金属螯合探针结合顺磁中心的稳定性、刚性、静电荷和疏水性以及探针与蛋白连接的稳定性和刚性，并系统论述了三种PRE、RDC和PCS之间的关系（图2）。由于顺磁效应的高灵敏性，作者特别强调了生物核磁中利用顺磁效应作为结构和动力学判据研究生物大分子体系该注意的一般问题。 通过蛋白质定点顺磁标记测定溶液中不稳定、低含量酶催化中间体的三维结构方法。
通过PCS测定活细胞内蛋白质三维结构 已建立的位点特异性标记方法和新开发的顺磁探针的基础上，作者从真实的酶催化反应体系、活细胞和细胞内等几个事例说明了顺磁标记蛋白质在生物体系中的具体应用。1）作者通过定点顺磁标记方法以PCS为结构约束条件测定了真实反应体系中低含量（&lt; 30 μM）、不稳定（半衰期 &lt; 3 h） 酶催化中间体的三维结构（图3）。2）作者实现了以PCS为主要结构约束条件测定活细胞内蛋白质三维结构，该工作说明稳定顺磁标记探针在细胞内研究生物大分子结构与作用的实用性并提出PCS是细胞内蛋白质结构与动态分析的重要性结构约束条件（图4）。 由于顺磁核磁和电子自旋共振都借助于顺磁物质的特性，该课题组提出以生物核磁优化顺磁探针并应用到双电子自旋共振（DEER）测定中。作者证实生物核磁优化的刚性顺磁探针可以通过DEER测量获得高分辨的窄距离信息（图5）。该课题组通过发展高性能顺磁探针并成功应用到细胞内蛋白质的DEER测量中。 NMR研究中的刚性顺磁探针应用于EPR DEER测量中的高分辨距离信息
虽然已有多种顺磁探针报道，但是由于生物体系的复杂性，单一顺磁探针并不能简单适用于众多生物体系，作者建议应用多种顺磁探针并比较顺磁效应。
作者阐述了顺磁共振包括NMR和EPR在研究生物大分子体系的高度互补性并在原位条件下以原子分辨率水平研究生物大分子中的优势，并提出发展生物相容性定点标记蛋白质的挑战与机遇。]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
