<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>structure - Category - Milky板板の博客</title>
        <link>https://uioqps.github.io/categories/structure/</link>
        <description>structure - Category - Milky板板の博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Mon, 24 Feb 2020 21:02:01 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://uioqps.github.io/categories/structure/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-88</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-88/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:02:01 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-88/</guid>
    <description><![CDATA[B细胞受体胞外结构域的构象变化 在B淋巴细胞活化的起始阶段，抗原结合驱动B细胞受体胞外结构域内发生的构象变化。
B淋巴细胞是抗体免疫应答的核心效应细胞，通过分泌防护性抗体来清除入侵机体的病原体，从而保护人体的健康，并且留给人体记忆性免疫力。B淋巴细胞通过其表面表达的B细胞受体（BCR）识别外来病原体抗原，随后启动免疫活化进程。一直以来，抗原与BCR结合后起始B淋巴细胞活化的精细机制并不明确。该论文结合活细胞内蛋白质定点标记技术和荧光共振能量转移技术，利用全内反射荧光显微镜及荧光寿命显微镜等成像手段，研究了BCR在结合单价膜联抗原后，其胞外结构域内发生的构象变化。该论文发现IgM型BCR（IgM-BCR）在结合抗原后，膜联免疫球蛋白（mIg）分子内部发生了特定的构象变化；相比之下，IgG型BCR（IgG-BCR）在结合抗原后，mIg分子与Igα/β之间的距离发生了显著变化。上述构象变化与B淋巴细胞的活化强度密切相关。另外，IgM-BCR与IgG-BCR在结合抗原后表现出的构象变化差异取决于两者的mIg分子胞内区差异。这一发现为抗原结合起始BCR介导的B淋巴细胞活化的机制提供了新的解释：胞外的抗原结合通过引起BCR内部的构象变化，从而将活化信号传递至B淋巴细胞的胞内以开启下游信号通路。同时，这些研究成果也为B淋巴细胞免疫活化的调控机制研究提供了新的思路，帮助人们进一步理解B淋巴细胞活化的起始机制，从而对探索B淋巴细胞活化失调相关疾病的致病机理、以及药物与疫苗研发等重要工作提供新的理论依据。
lwl
B细胞异常活化与相关疾病（Science、J Exp Med、Leukemia两篇、Cell Research、eLife和J Immunol两篇）、脂类代谢网络调控B细胞活化新机制（Cell、Science Immunology、Cell Reports、Nature Communications两篇、J Immunol和Frontiers in Immunology）、受体复合物调控B细胞活化新机制（Science Advances、PNAS、eLife、Chemical Science、International Immunology和J Leukoc Biol）和机械力感知系统调控B细胞活化新机制（J Cell Biol、Science Signaling、eLife两篇、J Immunol、Eur J Immunol和Protein Cell）
抗原结合引起的IgM-与IgG-BCR构象变化]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-87</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-87/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:56 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-87/</guid>
    <description><![CDATA[首个硅藻光系统II-捕光天线超级复合体的近原子分辨率结构 单颗粒冷冻电镜技术解析的海洋硅藻角毛藻（Chaetoceros gracilis)光系统II-捕光天线超级复合体分辨率为3.02埃的三维结构，为解释硅藻 (diatom) 高效的能量传递和强大的光保护机制提供了关键的结构依据。
光系统II（PSII）是一个色素-蛋白超级复合体，它催化光诱导的水裂解反应，将太阳能转化为化学能，并释放出氧气。为了充分利用太阳能，光合生物进化出不同的捕光天线复合体（LHCs）用来捕获太阳能，并将能量传递给光系统II。捕光天线复合体II（LHCII）与PSII核心结合形成PSII-LHCII超级复合体。生活在不同环境处在不同光照条件下的不同进化路线上的光合生物有着复杂多变的LHCII。LHCII除了捕获光能之外，还有一个重要功能就是将强光照条件下吸收的多余的能量耗散掉，从而避免强光对光系统的损伤。
硅藻的适应性极强，除了空气和沙漠外，几乎所有的环境中都有硅藻，因此硅藻贡献了地球上每年原初生产力的25%左右（吸收二氧化碳的能力占全球生态系统的四分之一左右）。硅藻强大的适应能力依赖于其精致的细胞结构，高效的光合作用能力以及强大的光保护能力。硅藻的捕光天线系统主要结合叶绿素a/c和岩藻黄素（Fx），因此硅藻的捕光天线系统被命名为FCP，独特的捕光天线系统使硅藻在水下能高效的利用蓝绿光，同时还有极强的光保护能力 (图1)。
通过单颗粒冷冻电镜技术解析的海洋硅藻角毛藻（Chaetoceros gracilis)光系统II-捕光天线超级复合体的结构的整体分辨率达到3.02埃 (图2)。该结构显示PSII-FCPII超级复合体为二聚体，每个单体包含PSII核心的24个亚基和FCPII的11个亚基，还有200多个色素分子以及大量的脂质分子，整个PSII-FCPII超级复合体含有70个蛋白亚基，分子量高达1.4 MDa。硅藻的PSII核心与蓝藻和高等植物的比较相似，但是在放氧中心发现了另外5个外周蛋白，以及另外两个跨膜蛋白亚基，这两个跨膜蛋白亚基连接了PSII核心和FCPII。FCPII主要由两个四聚体组成，其中一个四聚体与PSII核心紧密结合（ST），另外一个则较为松散（MT）。另外还有三个FCP单体与PSII核心结合，其中两个FCP单体介导了结合较为松散的FCP四聚体（MT）与PSII核心的结合，第三个FCP单体结合在这个四聚体的外侧。硅藻PSII-FCPII的这种组装形式与绿色系进化路线光合生物的PSII-LHCII显著不同，硅藻紧密结合的FCP四聚体和松散结合的FCP四聚体的位置与高等植物紧密结合的LHCII三聚体和松散结合的LHCII三聚体的位置刚好相反。硅藻PSII-FCPII复合体近原子分辨率结构还揭示了大量的叶绿素a（Chls a）, 叶绿素c（Chls c），岩藻黄素（Fx），硅甲藻黄素（Ddx）和胡萝卜素（BCR）独特的排列方式，为阐明PSII-FCPII超级复合体独特的吸收光谱，高效的能量传递，水裂解和强大的光保护机制提供了重要基础，为揭示PSII复合体的进化演变提供了重要线索，也为人工模拟光合作用提供了新理论依据，同时为后续指导设计新型作物、提高作物的捕光和光保护效率提供了新思路。
A图从类囊体基质侧看整个PSII-FCPII超级复合体，虚线将整个结构分为两个单体。 B图将PSII-FCPII单体的各个亚基名称标识出来。 C图和D图将类囊体腔侧的5个蛋白亚基名称标识出来。]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-85</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-85/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:49 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-85/</guid>
    <description><![CDATA[5S核糖核蛋白复合体的合成与组装 对现有生命体系中生物大分子手性单一性问题,利用多学科交叉手段构建由L型核酸和D型蛋白质组成的镜像生物学体系。此前已报道镜像DNA的复制、PCR扩增、转录、逆转录、测序等多个系统 (Nat Chem, 8:698-704, 2016; Cell Discov, 3:17037, 2017; Chem, 5:848-857, 2019; Cell Chem Biol, 25:1151-1156, 2018)，并正在向构建基于镜像核糖体的镜像翻译系统方向努力，以实现完整的镜像中心法则。
构建镜像核糖体,镜像转录系统制备了镜像5S核糖体RNA，同时全化学合成了三个核糖体蛋白L5、L8和L25的镜像版本。实验表明，与天然系统相似，三个镜像核糖体蛋白均能与镜像5S核糖体RNA结合并形成复合体，而且这种结合具有手性选择性。此研究向构建由镜像核糖体RNA、转运RNA、核糖体蛋白及翻译因子组成的完整镜像翻译系统迈出了探索性的一小步。
体外组装]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-84</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-84/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:45 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-84/</guid>
    <description><![CDATA[icSHAPE icSHAPE可以高通量地获取整个转录组的RNA结构。但是，之前的研究测得的是细胞内所有RNA的平均结构，不能区分不同空间分布的细胞组分间RNA结构的差异。
通过整合亚细胞分离技术与高通量RNA探测技术icSHAPE，解析了来自于人类和老鼠的两个不同细胞系染色体上，细胞核内与细胞质内三个组分的RNA结构。研究比较了不同亚细胞定位的RNA结构，并建立了RNA结构动态变化的位点图谱。通过关联研究，系统性分析了不同类型RNA修饰对RNA结构的影响，以及RNA结构和不同RNA结合蛋白（RBP）结合之间的相互关系。进一步，基于RNA的结构变化，将RNA的N6-甲基腺苷修饰（即m6A）的阅读器蛋白（reader）分成直接和间接阅读器（即结构阅读器）蛋白，以及阅读器和拮抗阅读蛋白。论文最后对新发现的m6A拮抗阅读蛋白LIN28A进行了验证。
出了RNA结构的动态变化特性，及其在基因调控中的功能意义。并深入解析了RNA结构动态变化的分子机制，特别是其与RNA修饰、RBP结合之间的相互关系。
by sunlei &amp; stanford]]></description>
</item>
<item>
    <title>【bioinfo】-Q&amp;A-83</title>
    <link>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-83/</link>
    <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 21:01:41 &#43;0000</pubDate>
    <author>Milky</author>
    <guid>https://uioqps.github.io/bioinfo-q-a-83/</guid>
    <description><![CDATA[如何利用同源建模预测蛋白质三级结构 已知蛋白质的一级序列，如何能够获得其三级结构呢？结构生物学领域的科学家们能够利用扫描电镜，核磁共振以及X衍射等手段获得绝大多数蛋白质的结构。但解析蛋白质结构毕竟是一个专门的领域，对于“门外汉”，同时又没有资金委托他人来解析结构的研究者来说，就只能自己预测了。
预测分为从头预测和同源建模。同源建模预测的准确度高于从头预测，尽管依然没有真实测定来的准确。通过对预测结构的分析, 是可以获得很多信息的，比如解释酶的催化机理或者预测蛋白质的突变位点, 推断蛋白质结构与功能的关系等等。那么如何利用同源建模来预测蛋白质的三级结构呢？
同源建模的原理 首先我们要了解同源建模的原理。同源建模具体指的是以与未知结构蛋白具有同源性的已知结构的蛋白作为模版，用生物信息学的方法通过计算机模拟和计算，根据一级序列预测其三维空间结构。
同源建模基于两个原理。第一，一个蛋白质的结构由其氨基酸序列唯一决定，知道其一级序列，在理论上就可以获取其二级结构以及三级结构。第二，蛋白质的三级结构在进化中更稳定或者说更保守。如果两个蛋白质的氨基酸序列有50%相同，那么约有90%的a-碳原子的位置偏差不超过3 Å，这是同源模型化方法在结构预测方面成功的保证。同源建模通常要求模板蛋白与目标蛋白的序列一致性高于30%。
同源建模的步骤 同源建模可以通过以下7个步骤进行[1]：
1、搜索结构模型的模板(T)。 同源建模方法假设两个同源的蛋白质具有相同的骨架。为待预测的蛋白质建立模型时，首先按照同源蛋白质的结构建立模板T。所谓模板是一个已知结构的蛋白质，该蛋白质与目标蛋白质U的序列非常相似。如果找不到这样的模板，则无法运用同源模型法。
2、序列比对。 将目标蛋白质U的序列与模板蛋白质T的序列进行比对，使U的氨基酸残基与模板蛋白质的残基匹配。比对中允许插入和删除操作。
3、建立骨架。 将模板结构的坐标拷贝到目标U，仅拷贝匹配残基的坐标。在一般情况下，通过这一步建立目标蛋白质U的骨架。
4、构建目标蛋白质的侧链。 可以将模板相同残基的坐标直接作为目标蛋白质的残基坐标，但是对于不完全匹配的残基，其侧链构象是不同的，需要进一步预测。侧链坐标的预测通常采用已知结构的经验数据，如ROTAMERS 数据库中的经验结构数据。
5、构建目标蛋白质的环区(loop)。 在第2步的序列比对中，可能加入空位，这些区域常常对应于二级结构元素之间的loop，对于环区需要另外建立模型。一般也是采用经验性方法，从已知结构的蛋白质中寻找一个最优的环区，拷贝其结构数据。如果找不到相应的环区，则需要用其它方法。
6、优化模型。 通过上述过程为目标蛋白质U建立了一个初步的结构模型，在这个模型中可能存在一些不相容的空间坐标，因此需要进行改进和优化，如利用分子动力学、模拟退火等方法进行结构优化。
7、模型验证 蛋白质结构预测结果需要进行验证。下面是一个常用的结构检测服务器：来源于UCLA-DOE的SAVES服务器，http://services.mbi.ucla.edu/SAVES/
这个服务器内包括6个用于预测结构准确性的工具，分别是PROCHECK、WHAT_CHECK、ERRAT、VERIFY_3D、PROVE、CRYST1 record matches、Ramachandran Plot、WedMol Viewer。这些软件可以分为两类：一类是检查结构的立体化学信息，比如PROCHECK。立体化学信息包括键长，键角，对称性，结构包埋率等等。另一类是检查序列与结构的匹配度，比如VERIFY_3D。用户可以同时运行所有的软件，也可以单独选择某一个进行运行。
PROCHECK生成的拉氏图（Ramachandran plot）。拉氏图就是蛋白质中残基的两个二面角ϕ 和 ψ 的相互关系图，将所有氨基酸的ϕ 和 ψ值相互对应，就可以做出这样的图了。在一个氨基酸中，ϕ指的是Ca与N之间的二面角， ψ指的是Cα与羧基C之间的二面角（详见下图）。 拉氏图分为四个区域: most favoured (red), additional allowed (yellow), generously allowed (light yellow) 以及disallowed (white)，红色表示的是最合适的区域，白色表示最不适合的区域。一个高质量的蛋白质结构的分辨率通常小于2 Å， R-factor小于20%。统计分析118个这样的蛋白质结构表明，对于一个高质量的模型结构来说，其90%的ϕ and ψ 值都应该在红色的区域内[2]。
下面对几个常用的软件进行简单介绍：
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15  Swiss-Model 这是非专业人士使用最广泛的一个工具，其特点是简单，自动化并且对学术团队免费。 网址：https://swissmodel.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
